# 北京大学 25/26 学年第 1 学期

# 高数 B 期中试题答案

<center>by Gemini 2.5 Pro / Arthals 校验。</center>

1.  (10 分) 求序列极限。

    1.  $$
        \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{3^{2n} + 4^n}
        $$

        利用夹逼定理，有不等式：

        $$
        \sqrt[n]{9^n} < \sqrt[n]{9^n + 4^n} < \sqrt[n]{2 \cdot 9^n}
        $$

        即：

        $$
        9 < \sqrt[n]{9^n + 4^n} < 9 \cdot \sqrt[n]{2}
        $$

        当 $n \to \infty$ 时，$\lim_{n \to \infty} 9 = 9$，且 $\lim_{n \to \infty} 9 \cdot \sqrt[n]{2} = 9 \cdot 1 = 9$。根据夹逼定理，原序列的极限为 $9$。

    2.  $$
        \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n} \frac{(n+k)^2}{n^3}
        $$
        将和式进行变形，使其符合黎曼和的形式：
        $$
        \begin{aligned}
        \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n} \frac{(n+k)^2}{n^3} &= \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n} \frac{n^2(1 + k/n)^2}{n^3} \\
        &= \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n} \left(1 + \frac{k}{n}\right)^2 \frac{1}{n}
        \end{aligned}
        $$
        这个表达式可以看作函数 $f(x) = (1+x)^2$ 在区间 $[0, 1]$ 上的黎曼和，其中分割点为 $x_k = k/n$，小区间宽度为 $\Delta x = 1/n$。因此，该极限等于对应的定积分：
        $$
        \begin{aligned}
        \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n} \left(1 + \frac{k}{n}\right)^2 \frac{1}{n} &= \int_0^1 (1+x)^2 \, \mathrm{d}x \\
        &= \left[ \frac{(1+x)^3}{3} \right]_0^1 \\
        &= \frac{(1+1)^3}{3} - \frac{(1+0)^3}{3} \\
        &= \frac{8}{3} - \frac{1}{3} = \frac{7}{3}
        \end{aligned}
        $$

2.  (10 分) 求函数极限。

    1.  $$
        \lim_{x \to 4} \frac{\sqrt{2x+1} - 3}{\sqrt{x-2} - \sqrt{2}}
        $$

        当 $x \to 4$ 时，分子和分母都趋于 $0$，这是一个 $\frac{0}{0}$ 型未定式。通过分子和分母分别乘以其共轭表达式来消除不定性：

        $$
        \begin{aligned}
        \lim_{x \to 4} \frac{\sqrt{2x+1} - 3}{\sqrt{x-2} - \sqrt{2}} &= \lim_{x \to 4} \frac{(\sqrt{2x+1} - 3)(\sqrt{2x+1} + 3)}{(\sqrt{x-2} - \sqrt{2})(\sqrt{x-2} + \sqrt{2})} \cdot \frac{\sqrt{x-2} + \sqrt{2}}{\sqrt{2x+1} + 3} \\
        &= \lim_{x \to 4} \frac{(2x+1) - 9}{(x-2) - 2} \cdot \frac{\sqrt{x-2} + \sqrt{2}}{\sqrt{2x+1} + 3} \\
        &= \lim_{x \to 4} \frac{2x-8}{x-4} \cdot \frac{\sqrt{x-2} + \sqrt{2}}{\sqrt{2x+1} + 3} \\
        &= \lim_{x \to 4} 2 \cdot \frac{\sqrt{x-2} + \sqrt{2}}{\sqrt{2x+1} + 3} \\
        &= 2 \cdot \frac{\sqrt{2} + \sqrt{2}}{\sqrt{9} + 3} = 2 \cdot \frac{2\sqrt{2}}{6} = \frac{2\sqrt{2}}{3}
        \end{aligned}
        $$

    2.  $$
        \lim_{x \to +\infty} (\sin \sqrt{x+1} - \sin \sqrt{x})
        $$

        运用三角函数的和差化积公式：

        $$
        \sin A - \sin B = 2\cos\frac{A+B}{2}\sin\frac{A-B}{2}
        $$

        令 $A = \sqrt{x+1}$，$B = \sqrt{x}$，则有：

        $$
        \begin{aligned}
        \lim_{x \to +\infty} (\sin \sqrt{x+1} - \sin \sqrt{x}) &= \lim_{x \to +\infty} 2 \cos\left(\frac{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}{2}\right) \sin\left(\frac{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}{2}\right)
        \end{aligned}
        $$

        现在分析 $\sin$ 函数内部的自变量。通过乘以共轭表达式，得到：

        $$
        \frac{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}{2} = \frac{(\sqrt{x+1}-\sqrt{x})(\sqrt{x+1}+\sqrt{x})}{2(\sqrt{x+1}+\sqrt{x})} = \frac{(x+1)-x}{2(\sqrt{x+1}+\sqrt{x})} = \frac{1}{2(\sqrt{x+1}+\sqrt{x})}
        $$

        当 $x \to +\infty$ 时，$\frac{1}{2(\sqrt{x+1}+\sqrt{x})} \to 0$。因此，$\lim_{x \to +\infty} \sin\left(\frac{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}{2}\right) = \sin(0) = 0$。

        同时，$\cos\left(\frac{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}{2}\right)$ 是一个有界函数，其取值范围在 $[-1, 1]$ 之间。

        根据有界函数与无穷小量的乘积仍为无穷小量的性质，原极限为 $0$。

3.  (10 分) 求导数。

    1. 求 $(x^{x^a})'$，$x > 0$，其中 $a > 0$ 是常数。

        设 $y = x^{x^a}$，对两边取自然对数，得到：

        $$
        \ln y = \ln(x^{x^a}) = x^a \ln x
        $$

        对等式两边关于 $x$ 求导：

        $$
        \begin{aligned}
        \frac{1}{y} \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(x^a \ln x) \\
        &= (ax^{a-1}) \ln x + x^a \cdot \frac{1}{x} \\
        &= ax^{a-1} \ln x + x^{a-1} \\
        &= x^{a-1}(a \ln x + 1)
        \end{aligned}
        $$

        将 $y$ 乘回右侧，并代入 $y=x^{x^a}$：

        $$
        \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = y \cdot x^{a-1}(a \ln x + 1) = x^{x^a} x^{a-1}(a \ln x + 1)
        $$

    2. 求

        $$
        \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} \int_{\sin x}^{\tan x} \sqrt{1+t^2} \, \mathrm{d}t
        $$

        根据莱布尼茨公式，如果 $F(x) = \int_{a(x)}^{b(x)} f(t) \, \mathrm{d}t$，那么 $F'(x) = f(b(x))b'(x) - f(a(x))a'(x)$。

        在本题中，$f(t) = \sqrt{1+t^2}$，$b(x) = \tan x$，其导数 $b'(x) = \sec^2 x$；$a(x) = \sin x$，其导数 $a'(x) = \cos x$。

        直接代入公式可得：

        $$
        \begin{aligned}
        \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} \int_{\sin x}^{\tan x} \sqrt{1+t^2} \, \mathrm{d}t &= \sqrt{1+\tan^2 x} \cdot (\tan x)' - \sqrt{1+\sin^2 x} \cdot (\sin x)' \\
        &= \sqrt{\sec^2 x} \cdot \sec^2 x - \sqrt{1+\sin^2 x} \cdot \cos x
        \end{aligned}
        $$

        考虑到 $\sqrt{1+\tan^2 x} = \sqrt{\sec^2 x}$。在通常情况下，假设 $x$ 在使得 $\tan x$ 有意义且 $\sec x > 0$ 的区间内（例如 $x \in (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$），此时 $\sqrt{\sec^2 x} = \sec x$。

        因此，最终结果为：

        $$
        \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} \int_{\sin x}^{\tan x} \sqrt{1+t^2} \, \mathrm{d}t = \sec x \cdot \sec^2 x - \cos x \sqrt{1+\sin^2 x} = \sec^3 x - \cos x \sqrt{1+\sin^2 x}
        $$

4.  (10 分) 求多阶导数。

    1. 设函数 $y = y(x)$ 由参数方程

        $$
        \begin{cases}
        x = R(t - \sin t) \\
        y = R(1 - \cos t)
        \end{cases}, \quad t \in (0, 2\pi)
        $$

        确定，其中 $R > 0$ 是常数。求 $y'(x)$，$y''(x)$。

        对于由参数方程确定的函数，其一阶导数 $y'(x)$ 可通过链式法则求得，即 $y'(x) = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \frac{\mathrm{d}y/\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x/\mathrm{d}t}$。首先计算 $x$ 和 $y$ 对参数 $t$ 的导数：

        $$
        \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t} = R(1 - \cos t), \quad \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} = R \sin t
        $$

        因此，一阶导数为：

        $$
        y'(x) = \frac{R \sin t}{R(1 - \cos t)} = \frac{\sin t}{1 - \cos t}
        $$

        利用三角函数的半角公式 $\sin t = 2\sin(t/2)\cos(t/2)$ 和 $1-\cos t = 2\sin^2(t/2)$，上式可以化简为：

        $$
        y'(x) = \frac{2\sin(t/2)\cos(t/2)}{2\sin^2(t/2)} = \cot\left(\frac{t}{2}\right)
        $$

        二阶导数 $y''(x)$ 是对 $y'(x)$ 关于 $x$ 求导，仍需使用链式法则：$y''(x) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(y'(x)) = \frac{\mathrm{d}(y'(x))/\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x/\mathrm{d}t}$。

        $$
        \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(y'(x)) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\cot\left(\frac{t}{2}\right)\right) = -\csc^2\left(\frac{t}{2}\right) \cdot \frac{1}{2}
        $$

        所以，二阶导数为：

        $$
        y''(x) = \frac{-\frac{1}{2}\csc^2(t/2)}{R(1 - \cos t)} = \frac{-\frac{1}{2}\csc^2(t/2)}{R(2\sin^2(t/2))} = \frac{-1}{4R\sin^4(t/2)}
        $$

    2. 设 $f(x) = x^2 e^{-x^2}$。求 $f^{(n)}(x)$，$n = 1, 2, 3$。

        对于 $f'(x)$：

        $$
        f'(x) = (x^2)' e^{-x^2} + x^2 (e^{-x^2})' = 2xe^{-x^2} + x^2 e^{-x^2}(-2x) = (2x - 2x^3)e^{-x^2}
        $$

        在 $f'(x)$ 的基础上求 $f''(x)$：

        $$
        \begin{aligned}
        f''(x) &= (2x - 2x^3)' e^{-x^2} + (2x - 2x^3)(e^{-x^2})' \\
        &= (2 - 6x^2)e^{-x^2} + (2x - 2x^3)e^{-x^2}(-2x) \\
        &= (2 - 6x^2 - 4x^2 + 4x^4)e^{-x^2} \\
        &= (4x^4 - 10x^2 + 2)e^{-x^2}
        \end{aligned}
        $$

        在 $f''(x)$ 的基础上求 $f'''(x)$：

        $$
        \begin{aligned}
        f'''(x) &= (4x^4 - 10x^2 + 2)' e^{-x^2} + (4x^4 - 10x^2 + 2)(e^{-x^2})' \\
        &= (16x^3 - 20x)e^{-x^2} + (4x^4 - 10x^2 + 2)e^{-x^2}(-2x) \\
        &= (16x^3 - 20x - 8x^5 + 20x^3 - 4x)e^{-x^2} \\
        &= (-8x^5 + 36x^3 - 24x)e^{-x^2}
        \end{aligned}
        $$

5.  (18 分) 求不定积分。

    1.  $$
        \int x \ln \sqrt{1+x^2} \, \mathrm{d}x
        $$

        先利用对数性质简化被积函数，$\ln \sqrt{1+x^2} = \frac{1}{2}\ln(1+x^2)$。

        $$
        \int x \ln \sqrt{1+x^2} \, \mathrm{d}x = \frac{1}{2} \int x \ln(1+x^2) \, \mathrm{d}x
        $$

        利用换元法，令 $u = 1+x^2$，则 $\mathrm{d}u = 2x \, \mathrm{d}x$，即 $x \, \mathrm{d}x = \frac{1}{2}\mathrm{d}u$。

        $$
        \begin{aligned}
        \frac{1}{2} \int \ln(u) \cdot \frac{1}{2} \mathrm{d}u &= \frac{1}{4} \int \ln u \, \mathrm{d}u \\
        &= \frac{1}{4}(u \ln u - u) + C
        \end{aligned}
        $$

        将 $u = 1+x^2$ 代回，得到最终结果：

        $$
        \frac{1}{4}((1+x^2)\ln(1+x^2) - (1+x^2)) + C
        $$

    2.  $$
        \int \frac{x^2+2x+3}{(x+2)^2(x+3)^2} \, \mathrm{d}x
        $$
        被积函数是真分式，采用部分分式分解法。设：
        $$
        \frac{x^2+2x+3}{(x+2)^2(x+3)^2} = \frac{A}{x+2} + \frac{B}{(x+2)^2} + \frac{C}{x+3} + \frac{D}{(x+3)^2}
        $$
        通分后，分子应恒等于 $x^2+2x+3$。通过比较系数或代入特殊值，解得
        $$
        A = -8, B = 3, C = 8, D = 6
        $$
        因此，原积分可拆分为：
        $$
        \begin{aligned}
        \int \left( \frac{-8}{x+2} + \frac{3}{(x+2)^2} + \frac{8}{x+3} + \frac{6}{(x+3)^2} \right) \, \mathrm{d}x &= -8\ln|x+2| - \frac{3}{x+2} + 8\ln|x+3| - \frac{6}{x+3} + C \\
        &= 8\ln\left|\frac{x+3}{x+2}\right| - \frac{3}{x+2} - \frac{6}{x+3} + C
        \end{aligned}
        $$
    3.  $$
        \int x^2 \sqrt{1-x^2} \, \mathrm{d}x
        $$

        令 $x = \sin\theta$，其中 $\theta \in [-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}]$。则 $\mathrm{d}x = \cos\theta \, \mathrm{d}\theta$，$\sqrt{1-x^2} = \cos\theta$。

        $$
        \begin{aligned}
        \int x^2 \sqrt{1-x^2} \, \mathrm{d}x &= \int \sin^2\theta \cos\theta \cdot \cos\theta \, \mathrm{d}\theta = \int \sin^2\theta \cos^2\theta \, \mathrm{d}\theta \\
        &= \int \left(\frac{1}{2}\sin(2\theta)\right)^2 \mathrm{d}\theta = \frac{1}{4} \int \sin^2(2\theta) \, \mathrm{d}\theta \\
        &= \frac{1}{4} \int \frac{1-\cos(4\theta)}{2} \, \mathrm{d}\theta = \frac{1}{8} \left(\theta - \frac{1}{4}\sin(4\theta)\right) + C
        \end{aligned}
        $$

        现在需要将结果换回 $x$，由 $x = \sin\theta$ 得 $\theta = \arcsin x$。

        又因为：

        $$
        \sin(4\theta) = 2\sin(2\theta)\cos(2\theta) = 4\sin\theta\cos\theta(1-2\sin^2\theta) = 4x\sqrt{1-x^2}(1-2x^2)
        $$

        代入可得：

        $$
        \frac{1}{8}\arcsin x - \frac{1}{32} \cdot 4x(1-2x^2)\sqrt{1-x^2} + C = \frac{1}{8}\arcsin x - \frac{1}{8}x(1-2x^2)\sqrt{1-x^2} + C
        $$

6.  (12 分) 求定积分。

    1.  $$
        \int_{\frac{1}{2}}^1 \sqrt{x(1-x)} \, \mathrm{d}x
        $$

        法 1（几何法）：

        令 $y = \sqrt{x(1-x)}$，则 $y^2 = x-x^2$，配方得 $(x-\frac{1}{2})^2 + y^2 = (\frac{1}{2})^2$。

        这是一个以 $(\frac{1}{2}, 0)$ 为圆心，半径为 $\frac{1}{2}$ 的圆。积分区间 $[\frac{1}{2}, 1]$ 对应于该圆在 $x$ 轴上方的右半部分，即四分之一圆。

        因此，该定积分的值就是此四分之一圆的面积：
        
        $$
        \text{面积} = \frac{1}{4} \pi r^2 = \frac{1}{4} \pi \left(\frac{1}{2}\right)^2 = \frac{\pi}{16}
        $$

        法 2（正常积分）：

        对根号内的二次三项式进行配方：
        
        $$
        x(1-x) = x - x^2 = -(x^2 - x) = -\left(x^2 - x + \frac{1}{4} - \frac{1}{4}\right) = \frac{1}{4} - \left(x-\frac{1}{2}\right)^2
        $$

        于是，原积分变为：
        
        $$
        \int_{\frac{1}{2}}^1 \sqrt{\frac{1}{4} - \left(x-\frac{1}{2}\right)^2} \, \mathrm{d}x
        $$

        令 $x - \frac{1}{2} = \frac{1}{2}\sin\theta$，则 $\mathrm{d}x = \frac{1}{2}\cos\theta \, \mathrm{d}\theta$。

        同时需要更新积分上下限：

        当 $x = \frac{1}{2}$ 时，$\frac{1}{2}\sin\theta = 0$，所以 $\theta = 0$。

        当 $x = 1$ 时，$\frac{1}{2}\sin\theta = 1 - \frac{1}{2} = \frac{1}{2}$，所以 $\sin\theta = 1$，$\theta = \frac{\pi}{2}$。

        将换元结果代入积分式：
        
        $$
        \begin{aligned}
        \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\frac{1}{4} - \left(\frac{1}{2}\sin\theta\right)^2} \cdot \frac{1}{2}\cos\theta \, \mathrm{d}\theta &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\frac{1}{4}(1-\sin^2\theta)} \cdot \frac{1}{2}\cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\
        &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{2}\cos\theta \cdot \frac{1}{2}\cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\
        &= \frac{1}{4} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^2\theta \, \mathrm{d}\theta \\
        &= \frac{1}{4} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1+\cos(2\theta)}{2} \mathrm{d}\theta \\
        &= \frac{1}{8} \left[ \theta + \frac{1}{2}\sin(2\theta) \right]_0^{\frac{\pi}{2}} \\
        &= \frac{1}{8} \left( \left(\frac{\pi}{2} + \frac{1}{2}\sin\pi\right) - \left(0 + \frac{1}{2}\sin 0\right) \right) \\
        &= \frac{1}{8} \left( \frac{\pi}{2} + 0 - 0 \right) = \frac{\pi}{16}
        \end{aligned}
        $$
        
    2.  $$
        \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2 x}{\sin x + \cos x} \, \mathrm{d}x
        $$

        利用定积分对称性。令 $I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2 x}{\sin x + \cos x} \, \mathrm{d}x$。

        根据性质 $\int_0^a f(x) \, \mathrm{d}x = \int_0^a f(a-x) \, \mathrm{d}x$，令 $x = \frac{\pi}{2}-t$，则：

        $$
        I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2(\frac{\pi}{2}-t)}{\sin(\frac{\pi}{2}-t) + \cos(\frac{\pi}{2}-t)} \, \mathrm{d}t = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos^2 t}{\cos t + \sin t} \, \mathrm{d}t
        $$

        将两个 $I$ 的表达式相加：

        $$
        2I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2 x + \cos^2 x}{\sin x + \cos x} \, \mathrm{d}x = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{\sin x + \cos x} \, \mathrm{d}x
        $$

        利用辅助角公式 $\sin x + \cos x = \sqrt{2}\sin(x+\frac{\pi}{4})$：

        $$
        \begin{aligned}
        2I &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{\sqrt{2}\sin(x+\frac{\pi}{4})} \, \mathrm{d}x = \frac{1}{\sqrt{2}} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \csc(x+\frac{\pi}{4}) \, \mathrm{d}x \\
        &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left[ \ln\left|\csc\left(x+\frac{\pi}{4}\right) - \cot\left(x+\frac{\pi}{4}\right)\right| \right]_0^{\frac{\pi}{2}} \\
        &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left( \ln|\csc(\frac{3\pi}{4}) - \cot(\frac{3\pi}{4})| - \ln|\csc(\frac{\pi}{4}) - \cot(\frac{\pi}{4})| \right) \\
        &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\ln|\sqrt{2} - (-1)| - \ln|\sqrt{2} - 1|) = \frac{1}{\sqrt{2}} \ln\left(\frac{\sqrt{2}+1}{\sqrt{2}-1}\right) \\
        &= \frac{1}{\sqrt{2}} \ln\left((\sqrt{2}+1)^2\right) = \frac{2}{\sqrt{2}}\ln(\sqrt{2}+1) = \sqrt{2}\ln(\sqrt{2}+1)
        \end{aligned}
        $$

        因此，$I = \frac{\sqrt{2}}{2}\ln(\sqrt{2}+1)$。

7.  (20 分) 设 $D$ 是由抛物线 $y = 2x^2$ 与直线 $y = 8$ 所围成的有界区域，$B$ 是由区域 $D$ 绕 $y$ 轴旋转一周所形成的旋转体。

    首先，需要确定区域 $D$ 的边界。通过联立方程 $y = 2x^2$ 和 $y=8$，得到交点的横坐标：$x = \pm 2$。因此，区域 $D$ 由 $y=2x^2$ (下界) 和 $y=8$ (上界) 在 $x \in [-2, 2]$ 的范围内围成。

    1. 求区域 $D$ 的面积 $A$。

        区域的面积可以通过对上下边界函数之差进行定积分来求得。

        $$
        A = \int_{-2}^{2} (8 - 2x^2) \, \mathrm{d}x
        $$

        由于被积函数 $8 - 2x^2$ 是一个偶函数，积分区间关于原点对称，可以简化计算：

        $$
        \begin{aligned}
        A &= 2 \int_{0}^{2} (8 - 2x^2) \, \mathrm{d}x \\
        &= 2 \left[ 8x - \frac{2}{3}x^3 \right]_0^2 \\
        &= 2 \left( (16 - \frac{2}{3} \cdot 8) - 0 \right) \\
        &= 2 \left( 16 - \frac{16}{3} \right) = 2 \cdot \frac{32}{3} = \frac{64}{3}
        \end{aligned}
        $$

    2. 求旋转体 $B$ 的体积 $V$。

        由于是绕 $y$ 轴旋转，将 $x$ 表示为 $y$ 的函数：$x^2 = y/2$。旋转体的 $y$ 值范围是从抛物线顶点 $y=0$ 到上界 $y=8$。在任意高度 $y$ 处，旋转得到的圆盘半径为 $x = \sqrt{y/2}$。

        $$
        \begin{aligned}
        V &= \int_{0}^{8} \pi x^2 \, \mathrm{d}y \\
        &= \pi \int_{0}^{8} \frac{y}{2} \, \mathrm{d}y \\
        &= \frac{\pi}{2} \left[ \frac{y^2}{2} \right]_0^8 \\
        &= \frac{\pi}{4} (8^2 - 0^2) = \frac{64\pi}{4} = 16\pi
        \end{aligned}
        $$

    3. 求 $B$ 的表面积 $S$。

        旋转体 $B$ 的表面由两部分构成：顶部的圆面和侧面的曲面。

        顶面是在 $y=8$ 处的一个圆，其半径为 $x=2$。面积为 $S_{\text{顶}} = \pi (2^2) = 4\pi$。

        侧面是由抛物线 $y=2x^2$ 绕 $y$ 轴旋转形成的曲面。其面积可由公式 $S_{\text{侧}} = \int 2\pi x \, \mathrm{d}s$ 计算，其中 $\mathrm{d}s = \sqrt{1+(y')^2} \, \mathrm{d}x$ 是弧长微元。

        我们有 $y' = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = 4x$。由于对称性，我们计算右半边（$x \in [0, 2]$）旋转形成的曲面面积即可。

        $$
        \begin{aligned}
        S_{\text{侧}} &= \int_{0}^{2} 2\pi x \sqrt{1 + (4x)^2} \, \mathrm{d}x \\
        &= 2\pi \int_{0}^{2} x \sqrt{1 + 16x^2} \, \mathrm{d}x
        \end{aligned}
        $$

        令 $u = 1+16x^2$，则 $\mathrm{d}u = 32x \, \mathrm{d}x$，所以 $x \, \mathrm{d}x = \frac{1}{32}\mathrm{d}u$。积分限从 $x=0 \to u=1$ 变为 $x=2 \to u=65$。

        $$
        \begin{aligned}
        S_{\text{侧}} &= 2\pi \int_{1}^{65} \sqrt{u} \cdot \frac{1}{32} \mathrm{d}u \\
        &= \frac{\pi}{16} \left[ \frac{2}{3}u^{3/2} \right]_1^{65} \\
        &= \frac{\pi}{24} (65^{3/2} - 1^{3/2}) = \frac{\pi}{24} (65\sqrt{65} - 1)
        \end{aligned}
        $$

        旋转体的总表面积是两部分之和：

        $$
        S = S_{\text{顶}} + S_{\text{侧}} = 4\pi + \frac{\pi}{24} (65\sqrt{65} - 1)
        $$

8.  (10 分) 设函数 $f(x) = x^8 - x^4 - \cos x$，$x \in \mathbb{R}$。判断 $f(x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上有多少个零点，给出证明。

    首先，考察函数的奇偶性。

    $$
    f(-x) = (-x)^8 - (-x)^4 - \cos(-x) = x^8 - x^4 - \cos x = f(x)
    $$
    
    函数 $f(x)$ 是一个偶函数，其图像关于 $y$ 轴对称。因此，我们只需研究 $x \ge 0$ 的情况，正半轴的零点个数将与负半轴的相同。

    其次，考察几个特殊点的函数值。

    当 $x=0$ 时，$f(0) = 0 - 0 - \cos(0) = -1$。

    当 $x \to +\infty$ 时，$x^8$ 项占主导地位，所以 $\lim_{x \to +\infty} f(x) = +\infty$。

    接着，我们分析函数在 $x \in [0, 1]$ 区间内的符号。

    对于任意 $x \in (0, 1]$，有 $x^8 < x^4$，所以 $x^8 - x^4 < 0$。

    同时，对于 $x \in [0, 1]$，有 $x \in [0, 1] \subset [0, \pi/2]$，所以 $\cos x > 0$，即 $-\cos x < 0$。

    因此，对于所有 $x \in (0, 1]$，我们有：

    $$
    f(x) = (x^8 - x^4) - \cos x < 0
    $$
    
    结合 $f(0)=-1$，可知函数 $f(x)$ 在区间 $[0, 1]$ 上没有零点。

    然后，我们分析函数在 $x \in (1, +\infty)$ 区间上的单调性。其导数为：

    $$
    f'(x) = 8x^7 - 4x^3 + \sin x
    $$
    
    当 $x > 1$ 时，我们可以对 $f'(x)$ 进行放缩：

    $$
    f'(x) = 4x^3(2x^4 - 1) + \sin x
    $$
    
    因为 $x > 1$，所以 $x^3 > 1$ 且 $2x^4 - 1 > 2(1)^4-1 = 1$。同时，$\sin x \ge -1$。

    所以，$f'(x) > 4(1)(1) + (-1) = 3 > 0$。

    这意味着函数 $f(x)$ 在区间 $(1, +\infty)$ 上是严格单调递增的。

    最后，综合以上分析：

    1.  在区间 $[0, 1]$ 上，$f(x) \le -\cos(1) < 0$，没有零点。
    2.  在区间 $(1, +\infty)$ 上，$f(x)$ 严格单调递增。又因为 $f(1) = 1-1-\cos(1) = -\cos(1) < 0$ 且 $\lim_{x \to +\infty} f(x) = +\infty$，根据介值定理，函数 $f(x)$ 在 $(1, +\infty)$ 上必有且仅有一个零点。
    
    综上所述，函数 $f(x)$ 在 $x \ge 0$ 的范围内有唯一一个零点。由于 $f(x)$ 是偶函数，它在 $x < 0$ 的范围内也相应地有唯一一个零点。

    因此，$f(x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上总共有 2 个零点。
